\chapter{Аналитическая часть}

\section{Описание конвейерной обработки данных}

Конвейер\cite{conveyor} — способ организации вычислений, используемый в современных процессорах и контроллерах с целью повышения их производительности (увеличения числа инструкций, выполняемых в единицу времени — эксплуатация параллелизма на уровне инструкций), технология, используемая при разработке компьютеров и других цифровых электронных устройств.

Идея заключается в параллельном выполнении нескольких инструкций процессора. Сложные инструкции процессора представляются в виде последовательности более простых стадий. Вместо выполнения инструкций последовательно (ожидания завершения конца одной инструкции и перехода к следующей), следующая инструкция может выполняться через несколько стадий выполнения первой инструкции. Это позволяет управляющим цепям процессора получать инструкции со скоростью самой медленной стадии обработки, однако при этом намного быстрее, чем при выполнении эксклюзивной полной обработки каждой инструкции от начала до конца.

Многие современные процессоры управляются тактовым генератором. Процессор внутри состоит из логических элементов и ячеек памяти — триггеров. Когда приходит сигнал от тактового генератора, триггеры приобретают своё новое значение, и «логике» требуется некоторое время для декодирования новых значений. Затем приходит следующий сигнал от тактового генератора, триггеры принимают новые значения, и так далее. Разбивая последовательности логических элементов на более короткие и помещая триггеры между этими короткими последовательностями, уменьшают время, необходимое логике для обработки сигналов. В этом случае длительность одного такта процессора может быть соответственно уменьшена.

\section{Алгоритм Рабина-Карпа}

Алгоритм, который был выбран для разложения на части конвейера -- алгоритм Рабина-Карпа\cite{rabink} для поиска подстрок сдвигом. Данный алгоритм использует хэширование и используется в качестве замены наивному алгоритму поиска подстрок в случаях, когда, например, осуществляется поиск строки из $m = 10.000$ символов «a», за которыми следует «b», в строке из $n = 10.000.000$ символов «a». В этом случае наивный алгоритм показывает своё худшее время исполнения -- $O(mn)$, в то время как алгоритм Рабина-Карпа справляется за линейное время -- $O(n)$.

\section*{Вывод}
В данной работе стоит задача реализации конвейера для алгоритма Рабина-Карпа.
